\FIPI{2016}{14}{14}

Две параллельные плоскости, находящиеся на расстоянии $8$ друг от
друга, пересекают шар. Получившиеся сечения одинаковы, и площадь каждого из
них равна $9\pi$.
\begin{enumerate}
  \item Постройте эти сечения
  \item Найдите площадь поверхности шара.
\end{enumerate}

\begin{solution}
Сечение шара плоскостью это круг, радиус $r$ которого зависит от
расстояния от центра шара до секущей плоскости. Два одинаковых сечения
на расстоянии $8$ друг от друга находятся на расстоянии $4$ от
плосткости параллельного диаметрального сечения.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
\end{wrapfigure}

Используя формулу площади круга $ S = \pi r^2 = 9\pi$ получаем, что
радиус круга сечения $r = 3$. Пусть $O$ -- центр шара, $C$ -- центр сечения,
точка $B$ -- точка на окружности сечения. Тогда $\triangle OCB$ -- прямоугольный
с прямым углом $OCB$, и $OB$ -- радиус шара. По т.~Пифагора $OB = 5$.

Площадь поверности шара радиуса $R$ равна $4\pi{}R^2$, откуда для
шара в задаче $S = 100\pi$.

\Answer{} \inlinemath{100\pi}


\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

